
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%%  Sablona Bc+Mgr+RNDr pre FPV UCM
%%  Autor: Gabriel Szasz (gabriel.szasz1@gmail.com) 
%%
%%  Zalozene na sablone PrF MU v Brne
%%      Autor: Petr Zemanek (zemanekp@math.muni.cz)
%%
%%  Typeset in LaTeX-2e
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,final]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[slovak]{babel}

\usepackage{mathptmx}  % volne dostupny font Adobe Times Roman

\usepackage{longtable} % balik pre tabulky presahujuce jednu stranu
                       % (potrebne pre zoznam znaceni)

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} % baliky pre matematicke vzorce
\usepackage{natbib}    % balik pre harvardsky styl citacii

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%%  Nastavenie sablony
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[Mgr,Farebne]{ucm-thesis}  % nahrad "Farebne" za "Tlac", ked chces
                                      % dokument tlacit; "Farebne" je len pre
                                      % zdielanie online

\NazovKatedry{Katedra biológie}{Department of Biology}

\RokOdovzdaniaPrace{2016}

\AkademickyRok{2016/2017}

\Autor{Juraj Szász}{Bc. Juraj Szász}

\TemaPrace{Scientometrická analýza FPV UCM v~Trnave}{Scientometrická analýza Fakulty
  prírodných vied Univerzity sv.~Cyrila a~Metoda v Trnave}{Scientometric
  analysis of the Faculty of Natural Sciences, University of Ss.~Cyril and~Methodius in Trnava}

\SkolitelSTitulmi{prof. RNDr. Ján Kraic, PhD}

\StudijnyProgram{Aplikovaná biológia}{Aplicated Biology}

\StudijnyObor{Biológia}{Biology}

\PocetStran{xiii\,$+$\,40}

\KlucoveSlova{Kľúčové slovo; Kľúčové slovo; Kľúčové slovo; Kľúčové slovo;
  Kľúčové slovo; Kľúčové slovo; Kľúčové slovo; Kľúčové slovo}{Keyword; Keyword;
  Keyword; Keyword; Keyword; Keyword; Keyword; Keyword; Keyword}

\Abstrakty{V~tejto diplomovej práci sa venujeme štúdiu Neviditeľného ružového
  jednorožca. Kľúčovou vlastnosťou tejto ružovej bytosti je to, že je {\em ad~hoc}
  neviditeľná a~jej neexistenciu nie je možné dokázať. Vieme, že je ružová,
  pretože to tvrdia ľudia, ktorým sa zjavila. V našej práci sa nám podarilo
  dokázať, že Neviditeľný ružový jednorožec stvoril vesmír po~smrti bude každého
  človeka súdiť podľa toho, čo počas života robil v~spálni. Tento záver nie je
  možné vyvrátiť, čo znamená že to musí byť absolútna pravda.}{In this thesis we
  study Invisible Pink Unicorn. Key property of this pink being is that He is
  {\em ad~hoc} invisible and His nonexistence is unprovable. We know that He is pink,
  because it was said by the people to whom He has revealed. We have managed to
  prove that the Invisible Pink Unicorn is the Creator of the universe and every
  human will be judged by Him after death according to what he/she were doing in
  bedroom. This conclusion is not falsifiable and it means that it has to be the
  absolute true.}

\TextPodakovania{Na tomto mieste by som sa chcel poďakovať in memoriam Richardovi
  P. Feynmanovi za~to, že bol pre mňa celý čas bezodným zdrojom
  inšpirácie. Ďalej by som sa chcel poďakovať Gabrielovi Szászovi za vytvorenie
  šablóny pre typografický systém \LaTeX v~ktorom bola napísaná táto práca. V
  neposlednom rade by som sa chcel poďakovať výrobcovi tabletiek AlphaD3 bez
  ktorých by táto práca nikdy nevznikla.}

\TextPrehlasenia{Prehlasujem, že som svoju diplomovú prácu vypracoval samostatne
  s~využitím informačných zdrojov, ktoré sú v práci citované.}

\DatumPrehlasenia{1. decembra 2016}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% Definícia vlastných príkazov
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\Cbb}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Rbb}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Zbb}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Nbb}{\mathbb{N}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%%  Dodatocne nastavenia
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Vytvori pomocny subor pre register
\makeindex

% Zapnutie opakovania matematickych symbolov
% \input{opakuj.sty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%%  Zaciatok dokumentu
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%
%%  Povinne strany (podla normy PrF MU v Brne)
%% 
\VytvorPovinneStrany
% \VytvorPovinneStranyRigoroznaPraca

%%
%%  Abstrakty
%%
\AbstraktyNaJednejStrane
% \AbstraktyNaDvochStranach

%%
%% Podakovanie a cestne prehlasenie
%%
\PodakovanieAPrehlasenie
% \PrehlasenieBezPodakovania

%%
%%  Obsah
%%
\pdfbookmark{Obsah}{Obsah}
\VytvorObsah
\cleardoublepage

%%
%%  Uvod
%%
\HlavickaUvod
\pdfbookmark{Úvod}{Uvod}
\vloz{01-uvod}
\cleardoublepage

%%
%%  Prehlad pouzitych symbolov
%%
\HlavickaSymbolov
\pdfbookmark{Prehľad použitých symbolov}{Prehlad pouzitych symbolov}
\vloz{02-symboly}
\cleardoublepage

%%
%%  Kapitola 1: Literarny prehlad
%%
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter. #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection. #1}{}}
\HlavickaKapitoly
\vloz{03-kapitola1}
\cleardoublepage

%%
%%  Kapitola 2: Materialy a metody
%%
\vloz{04-kapitola2}
\cleardoublepage

%%
%%  Kapitola 2: Vysledky a diskusia
%%
\vloz{05-kapitola3}
\cleardoublepage

%%
%%  Zaver
%%
\HlavickaZaver
% \pdfbookmark{Záver}{Zaver}
\vloz{06-zaver}
\cleardoublepage

%%
%%  Priloha
%%
\HlavickaPriloha
% \pdfbookmark{Príloha}{Priloha}
\vloz{07-priloha}
\cleardoublepage

%%
%%  Zoznam pouzitej literatury
%%
\renewcommand{\bibname}{Zoznam použitej literatúry}
\HlavickaLiteratura
%\vloz{08-literatura}
\bibliography{literatura}{}
\bibliographystyle{csplainnat} 

\cleardoublepage
\renewcommand{\indexname}{Register}
\HlavickaRegister
\VytvorRegister
%%
%% pro vytvoreni rejstriku se spravny ceskym razenim pouzijte 
%% csindex -d -h -k -z il2 nazev_souboru.idx
%%
%% nebo 
%% texindy -I latex -L czech -M lang/czech/utf8 nazev_souboru.idx
%%
%% na Ustavu matematiky a statistiky zadejte
%% /opt/texlive/2010/bin/i386-linux/texindy -I latex -L czech -M lang/czech/utf8 nazev_souboru.idx


%%
%%  Prazdna strana na zaver
%%
\newpage
\thispagestyle{empty}
\fancyhf{}
\newpage
\mbox{}

\end{document}
